\documentclass[a5paper,12pt]{article}
\usepackage[cache=true]{minted}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{russian}
\let\cyrillicfonttt\monofamily
\usepackage{comment}
\usepackage{stmaryrd}

\usepackage[ left=1cm
           , right=2cm
           , top=1cm
           , bottom=1.5cm
           ]{geometry}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm,amsfonts} 

\usepackage{fontspec}
% \DeclareMathSizes{22}{30}{24}{20}

%\usefonttheme{professionalfonts}
\defaultfontfeatures{Ligatures={TeX}}
%\setmainfont[Scale=1.5]{Times New Roman}
%\setmainfont{Latin Modern Roman}
\setmainfont [ Scale=1]{CMU Serif Roman}
\setsansfont[Scale=1]{CMU Sans Serif}

%\setmonofont[ BoldFont=lmmonolt10-bold.otf
%			, ItalicFont=lmmono10-italic.otf
%			, BoldItalicFont=lmmonoproplt10-boldoblique.otf
%			, Scale=1.5
%]{lmmono9-regular.otf}
%\setmonofont[Scale=1.5]{CMU Typewriter Text}
\setmonofont{CMU Typewriter Text}

\usepackage{unicode-math}
\setmathfont{Latin Modern Math}[Scale=1]
\newcommand*{\arr}{\ensuremath{\rightarrow}}

% Doesn't work?
\renewcommand{\epsilon}{\ensuremath{\varepsilon}}
%\renewcommand{\sigma}{\ensuremath{\varsigma}}
\newcommand{\inbr}[1]{\left<{#1}\right>}
\newcommand{\ruleno}[1]{\mbox{[\textsc{#1}]}}
\newcommand{\bigslant}[2]{{\raisebox{.2em}{$#1$}\left/\raisebox{-.2em}{$#2$}\right.}}
\newcommand{\sem}[1]{\llbracket #1 \rrbracket}


\begin{document}

\section{Про wildcard переменные} 
Сейчас в OCanren мы не можем никак выразить "терм, который не начинается с конструктора \mintinline{ocaml}{Cons}", хотя в оригинальном minikanren могли написать 

\begin{center} 
\mintinline{lisp}{(fresh (a b c) (q === `(,a ,b ,c)) (a =/= 'cons)) }
\end{center} 


Текущий OCanren 

\begin{center} 
\mintinline{lisp}{ fresh (a) (q =/= Option.some a) }
\end{center} 

\noindent работает не так как ожидалось, потому что здесь написано "существует a, такое что q не равно Some a", и такой констрейнт всегда выполнен и его можно выкинуть.

\textbf{Идея}
Будем писать вместо a специальные логические переменные, который будут иметь семантику "для всех", т.е. писать
\begin{center} 
\mintinline{lisp}{ (q =/= Option.some __) }
\end{center} 

\section{Примеры}
Предполагаем, что у freshнутых переменных не пустые домены.
\begin{enumerate}
\item \mintinline{lisp}{ __ === _.20 } это success, потому что мы такое хотим
\item \mintinline{lisp}{ __ =/= _.20 } это 
\begin{enumerate}
\item success не годится, т.к. тогда унификация работает как disequality
\item success + $\sigma$ не годится, так как не понятно откуда брать  $\sigma$
\item fail методом исключения
\end{enumerate}


\item \mintinline{lisp}{ (1, __) === (__, 1) }
это success, потому что в 1й компоненте справа стоит wildcard, и мы забиваем на 1ю компоненту слева. Аналогично для 2й компоненты

\item В пустой подстановке и одинокой переменной а 
\begin{minted}{lisp}
(a === (__, 1)) &&& (a === (1, __))
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item  \mintinline{lisp}{ a === (1, 1) }
\end{enumerate}


\item  \mintinline{lisp}{ (1, __) =/= (__, 1) } может быть три варианта. 
\begin{enumerate}
\item fail, т.к. можно подобрать значений wildcard, чтобы термы стали равными $\Rightarrow$, следовательно термы не всегда разные
\item success, что не очень осмысленно, так как тогда disequality ведет себя как унификация
\item success + $\sigma$, но адекватную  $\sigma$ придумать тут не получается
\end{enumerate}

\item \mintinline{lisp}{ (_.10, 2, __) =/= (1, __, 2) }
\begin{enumerate}
\item fail отметаем, так как два терма могут быть не равны в случае если потом появится \mintinline{lisp}{ _.10 === 1 }
\item success отметаем, так как если потом добавить \mintinline{lisp}{ _.10 === 1 }, то это не будет согласовываться с примером 2
\item success + \mintinline{lisp}{ {{ _.10 =/= 1 }} }
\end{enumerate}

\item \mintinline{lisp}{ (_.10, _.11) =/= (1, __)  }
\begin{enumerate}
\item fail не годится, так как если 10я переменная станет равна 2, то две пары станут не равны для любой переменной 11.
\item success не годится, потому что при унификации 10й с 1 мы перестанем согласовываться с примером 2
\item success + \mintinline{lisp}{ {{ (_.10 _.11) =/= (1 __) }} }
\item success + \mintinline{lisp}{ {{ _.10 =/= 1 }}  } наиболее правильно
%$\sigma$
\end{enumerate}

\item \mintinline{lisp}{ {{ (_.10, 1) =/= (1, __) }} }
\begin{enumerate}
\item fail отметаем, как в случае 6а
\item success
\item success +\mintinline{lisp}{ {{ _.10 =/= 1 }}  }
\end{enumerate}

\item Пример от Петра №1 
Scheme
\begin{minted}{lisp}
fresh (a b)
  (q === `(,a ,b))
  (q =/= `(1 __))
  (q === `(__ 1))
\end{minted}
ML
\begin{minted}{lisp}
fresh (a b)
  (q === pair a b)
  (q =/= pair !!1 __)
  (q === pair __ !!1)
\end{minted}

После 1й унификации в подстановке что-то есть: \\
$q \mapsto (a,b)$. 

Walkаем и надо сделать \mintinline{lisp}{ {{ (a b) =/= (1 __) }} }
\begin{itemize}
\item  добавлем к подстановке констрейнт  \mintinline{lisp}{ {{ (a b) =/= (1 __) }} } без упрощения

Затем унифицируем \mintinline{lisp}{ {{ (a b) === (__ 1) }} }

Получаем $q\mapsto (a,b); b\mapsto 1$. В подстановку не попадает ключ a, потому что вайлдкард говорит, что а любое.

Чекаем констрейнт \mintinline{lisp}{ {{ (a b) =/= (1 __) }} }

Волкаем. Новый констрейнт \mintinline{lisp}{ {{ (a 1) =/= (1 __) }} }

\item Подставляем вместо дырки худший ваиант (т.е. b), и говорим, что надо проверять \mintinline{lisp}{ {{ a =/= 1  }} }.
Walkaем и делаем унификацию \mintinline{lisp}{ {{ (a b) === (__ 1) }} }

Получаем $q\mapsto (a,b); b\mapsto 1$ и надо проверить констрейнт (его можно оставить как есть).

Итого, ответ $q\mapsto (a,b); b\mapsto 1$ где $a\neq 1$. 
%\textbf{Что не сходится со случаем 8. WTF}
\textbf{Это правильный вариант по мнению Дани}

\end{itemize}

\item Пример от Петра №2 \begin{minted}{lisp}
fresh (a b)
  (q =/= pair !!1 __)
  (q === pair __ !!1)
  (q === pair a b)
\end{minted}
После первой клозы мы имеем констрейт 
\mintinline{lisp}{ {{ q =/= (1 __) }} }.

После унификации мы создаем свежую переменную 42 получаем подстановку 
\mintinline{lisp}{ { q === (_.42 1) } } и надо проверить констрейнты. По сути надо выполнить \mintinline{lisp}{ {{ (_.42 1) =/= (1 __) }} } на пустом состоянии. Что упрощается в \mintinline{lisp}{ { _.42 =/= 1 }}
%  Мы договорились, что это fail.

По третьей клозе получаем старый констрейнт \mintinline{lisp}{ { _.42 =/= 1 }} и подстановку \mintinline{lisp}{ { _.42 === a, 1 === b, q === (_.42 1) }} 
\end{enumerate}

Теперь концентрируемся на том, что wildcard не попадает в подстановку, т.е. всегда при добавлении чего-то  в подстановку заменяем wildcard на свежие переменные.

\begin{enumerate}
\item 
\begin{minted}{lisp}
(q === cons (1, cons (2, __)) )
(q === cons (__, __))
\end{minted}
Итого \mintinline{lisp}{ q === cons (1, cons (2, _.42)) }

\item 
\begin{minted}{lisp}
(q === cons (1, cons (2, __)) )
(q === cons (s, t))
\end{minted}
Как в предыдущем случае, только в подстановке новые не полезные вещи

\item Положим подстановка пустая
\begin{minted}{lisp}
(q === cons (__, __))
(q === cons (1, nil))
(q === cons (3, nil))
\end{minted}
После первой клозы мы добавляем в подстановку то же, как если бы было написано \mintinline{lisp}{ q === cons (r,s) }

Дальше придём к очевидному fail
\item Положим подстановка пустая \begin{minted}{lisp}
(q === cons (r, _))
(q === cons (1, nil))
(q === cons (3, nil))
\end{minted}
То же самое

\item Положим подстановка пустая \begin{minted}{lisp}
(q === cons (1, nil))
(q === cons (_, _))
(q === cons (1, nil))
(q === cons (3, nil))
\end{minted}
На второй унификации никак не изменим подстановку, а дальше всё понятно

\item Положим подстановка пустая \begin{minted}{lisp}
(q === cons (_, nil))
(q === cons (_, _))
(q === cons (1, nil))
(q === cons (3, nil))
\end{minted}
Очевидно, что в конце fail

\item \mintinline{lisp}{ 2 =/= __ }

\textbf{fail}
\item \mintinline{lisp}{ (2, __) =/= (__, 2) }

\textbf{fail} 

\item \mintinline{lisp}{ (q, 2, __) =/= (1, __, 2) }
\begin{enumerate}
\item fail не годится, т.к. они таки могут быть не равны если потом q станет 1
\item success не годится, т.к. если потом сделают\mintinline{lisp}{ 1 === q }, то мы начнем противоречить примеру 6
\item success + \mintinline{lisp}{ {{ q =/= 1 }} }
\end{enumerate}

%\item 
%\begin{minted}{lisp}
%(x =/= __)
%(x === 1)
%(x === 2)
%\end{minted}

\end{enumerate}

\section{Итого}

\textbf{Унификация с wildcard } работает так, если бы вместо всех wildcard подставили в этом месте нужное количество только что фрешнутых переменных

\textbf{Disequality с wildcard } смотрит покомпонентно, т.е. как на дизъюнкцию, и если видит, что wildcard спарено с Х, то выкидывает это  ограничение, т.к. вместо wildcard можно поставить Х\footnote{В предположении, что домен Х всегда не пуст}. Таким образом остаются только ограничения, где wildcard под конструктором, т.е. \mintinline{lisp}{ (q =/= Option.some __) }

% (x =/= true) &&& (x =/= false) ==> success
% (x =/= None) &&& (x =/= Option.some __) ==>
%     success



\end{document}
